\chapter{Optimisation continue}

\section{1+1-ES}

Pseudo code du 1+1-ES 

\begin{algorithm}
    \caption{1+1-ES}
    \begin{algorithmic}
        \WHILE{iteration $<$ 1000}
        \STATE $s^\prime{} \leftarrow s.clone$
        \STATE mise à jour de la liste du clone
        \STATE eval($s^\prime{}$)
        \IF{toute les 200 iterations}
        \STATE $lastFitness \leftarrow s.fitness$
        \ENDIF

        \IF{fitness de la copie doit etre inferieur de la fitness de base}
        \STATE s devient une copie de $s^\prime{}$
        \STATE $sigma = sigma * gama$
        \ELSE
        \STATE $sigma *= gamma^{-0.25}$
        \ENDIF

        \IF{$s.fitness-lastFitness < 0.00001$}
        \STATE $iteration = 9999$
        \ENDIF
        \STATE $iteration++$
        \ENDWHILE
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

La mise à jour de la liste se fait grace à la fonction suivante

\begin{algorithm}
    \caption{Mise à jour de la liste pour (1+1-ES)}
    \begin{algorithmic}
        \FOR{chaque element de la liste des x de a solution s}
        \STATE on modifie chaque élement en multipliant 
        par sigma et un random
        \IF{si la valeur courante est strictement inferieur à 0}
        \STATE on rend la valeur négative
        \ENDIF
        \STATE On incremente la sommeX avec la valuer courante de la liste 
        \ENDFOR

        \IF{la sommeX est égale à 0}
            \FOR{chaque élement de la liste des x de a solution s}
            \STATE on modifie la valeur courante de la liste par $1/n$
            \ENDFOR

        \ELSIF{la sommeX diffèrentes de 1}
            \FOR{chaque élement de la liste des x de a solution s}
            \STATE on modifie la valeur courante de la liste par la valeur 
            courante divisé par sommeX
            \ENDFOR
        \ENDIF

    \end{algorithmic}
\end{algorithm}


Nous entrons maintenant dans la partie optimisation continue. 
Dans cette première partie bis, nous avons implémenté l'algorithme 
du (1+1)-ES avec des contraintes données. Nous avons donc créé un 
nouvel algorithme qui a un rôle très simple, mettre à jour la liste 
des x de la solution, évaluer cette solution puis comparer sa fitness 
à l'ancienne solution.

Pour mettre à jour la liste des x nous avons donc suivi les 
contraintes imposées ainsi que les réparations puis nous mettons à
jour notre solution si la solution modifiée est meilleure.\\[2cm]


\textbf{Question 2.a :}


$\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n} max(0,f_{i,j}^{(0)}
+ f_{i,j}^{(1)} x_{i} + f_{i,j}^{(2)} x_{j} + 
f_{i,j}^{(3)} x_{i}x_{j})d_{i,j}$\\


$\begin{array}{lc}
    \textrm{minimiser}  &  \sum_{i=1}^n \sum_{j = 1}^n max(0, f_{i,j}^{(0)} + f_{i,j}^{(1)} x_i + f_{i,j}^{(2)} x_j + f_{i,j}^{(3)} x_i x_j) d_{i,j} \enspace , \vspace{0.2cm} \\
    \vspace{0.2cm}\textrm{sujet à }  &x \in [0,1]^n \enspace , \\
     &\sum_{i=1}^n x_i = 1 \enspace .
\end{array} $
\vspace{0.3cm}


dérivée en $x_{i}$ :

solution.fitness +=  max(0,flow1[i][j] + flow3[i][j]  * solution.xlist.get(j)) * $d_{i,j}$;

mais si $i=j$: 

solution.fitness +=  max(0,flow1[i][j] + flow2[i][j] + 2* flow3[i][j] * solution.xlist.get(i)) * $d_{i,j}$;\\


dérivée en $x_{j}$

solution.fitness += max(0,flow2[i][j] + flow3[i][j] * solution.xlist.get(i)) * $d_{i,j}$;

mais si $i=j$:

solution.fitness += max(0,flow1[i][j] + flow2[i][j] + 2 * flow3[i][j] * solution.xlist.get(j)) * $d_{i,j}$;\\

si solution.fitness < 0 alors solution.fitness = 0\\

Ce pseudo code correspond au gradient, c'est à dire aux derivées en 
fonction de $x_{i}$ et $x_{j}$ en prenant en compte les distances $i, j$
(si $i=j$ la distance ($i,j$) = 0), ainsi que la valeur maximale entre 0 et la valeur 
obtenue.\\

Maintenant que nous possèdons le gradient il nous suffit de mettre en 
place l'algorithme qui va utiliser un pas $\sigma=0.9$ ainsi 
que la constante \textit{d'Armijo-Goldstein} de valeur 0.5 et une constante $\tau=0.5$, le tout
constituant notre descente de gradient.\\


\textbf{Question 2.b}

Si certains des $f_{i,j}^{3}$ 
sont bien plus grands que d'autres, ils auront un gros impact 
sur le résultat, ce qui signifie que les valeurs des flow 0 à 2 
seront négligeables.

Nous pouvons aussi dire que pour les instances dont les $f_{i,j}^{k}$ 
sont négatifs, le résultat sera un peu faussé du fait qu'on choisit le 
maximum dans notre évaluations, et donc les valeurs négatives auront 
comme valeur 0.\\


\textbf{Question 2.c}

L'algorithme qu'il serait possible de faire est un 
algorithme qui applique une pénalité lorsque les instances ont 
des problèmes de valeurs positives ou négatives.\\


\textbf{Question 2.d.e}

Par manque de temps nous n'avons pas pu réaliser cette partie 
d'optimisation continue, cela explique donc le peu de résultat que 
nous possédons actuellement.\\